\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage{xltxtra} % XeLaTex

\setromanfont{Liberation Sans} %Fonts setup
\setsansfont{Liberation Sans}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}

\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,a4paper,tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=3.5cm,rmargin=1cm}

\usepackage{unicode-math}

\usepackage{polyglossia} %Languages
\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}

\PolyglossiaSetup{russian}{indentfirst=true} %Indentation
\parindent=1cm

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\hyphenpenalty=10000
\tolerance=1
\emergencystretch=1000

\usepackage{titlesec} %Настройка заголовков
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}
\newcommand{\anonsection}[1]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}}

\usepackage{enumitem} %Itemize customization

\usepackage{newfloat} %Floating environments
\usepackage{graphicx} %Images
\usepackage{pdfpages}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png}
\graphicspath{{images/pdf/}{images/png/}}

\usepackage[outputdir=\detokenize{../out/}, newfloat=true]{minted}
\setminted[text]{
linenos=true,
breaklines=true,
encoding=utf8,
frame=single,
tabsize = 3,
%	fontsize=\small
}
\SetupFloatingEnvironment{listing}{name=Листинг}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\textsc{ФГБОУ «Санкт-Петербургский государственный политехнический университет»\\[5mm]
			Институт компьютерных наук и технологий\\[2mm]
			Кафедра <<Компьютерные интеллектуальные технологии>>}

			\vfill

			\textbf{
			Отчет по лабораторной работе №4 \\[3mm]
			<<Синтез сдвигающих регистров.>>\\[20mm]
			}
		\end{center}

		\hfill
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			Выполнил:\\[2mm]
			Пелагейкин Георгий Олегович\\
			группа: 33506/1\\[5mm]

			Проверила:\\[2mm]
			Вербова Наталья Михайловна
		\end{minipage}%
		\vfill
		\begin{center}
			Санкт-Петербург, \the\year\ г.
		\end{center}
	\end{titlepage}

	\begin{section}{Описание процедуры синтеза 4-х разрядного сдвигового регистра}

		В качестве элементной базы используется тактируемый J-K триггер SN7472N.

		Построим регистр со сдвигом вправо.
		Необходимо получить функции связи входов триггеров \(J_{1..4}, K_{1..4}\) через выходы \(Q_{1..4}\).
		Для этого построим таблицу состояний, представленную на рис.~\ref{states-table}.

		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width = \linewidth]{states-table}
			\caption{Таблица состояний регистра}
			\label{states-table}
		\end{figure}

		Полученная таблица является таблицей истинности для искомых переключательных функций.
		Построим соответствующие карты Карно (таблица~\ref{carno-tables}) и получим следующие функции (карты Карно для \(J_1\) и \(K_1\) опущены ввиду тривиальности этих функций):

		\[J_1 = 0, K_1 = 1\]
		\[J_2 = Q_1 , K_2 = \overline Q_1 \]
		\[J_3 = Q_2 \overline Q_3, K_3 = \overline Q_2 Q_3 \]
		\[J_4 = Q_3, K_4 = \overline Q_3 \]

		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width = \linewidth]{carno-tables}
			\caption{Таблицы карно для входов триггеров}
			\label{carno-tables}
		\end{figure}

	\end{section}

	\begin{section}{Схема синтезированного регистра}
		Устройство представлено на схеме~\ref{lab-4-1}.
		Для возможности задания начального состояния регистра, к асинхронным R-S входам каждого триггера подведены переключатели.

		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width = \linewidth]{lab-4-1}
			\caption{4-х разрядный сдвиговый регистр}
			\label{lab-4-1}
		\end{figure}
	\end{section}

	\begin{section}{Схема исследования ИС SN74198N}
		Схема~\ref{lab-4-2-1} использовалась для изучения возможностей регистра SN74198N.

		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width = \linewidth]{lab-4-2-1}
			\caption{Схема исследования ИС SN74198N}
			\label{lab-4-2-1}
		\end{figure}
	\end{section}

	\begin{section}{Схема кольцевого регистра}
		Для синтеза кольцевого регистра необходимо обрабатывать случаи, когда самый младший (при сдвиге в сторону младших разрядов) или самый старший (при сдвиге в сторону старших разрядов) равен единице.
		В таких случаях необходимо произвести сдвиг и установить единицу на освободившийся разряд.
		Для этого достаточно соединить самый старший и самый младший биты числа с входами L и R соответственно.

		Полученное устройство представлено на схеме~\ref{lab-4-2-2}.

		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width = \linewidth]{lab-4-2-2}
			\caption{Схема кольцевого регистра на SN74198N}
			\label{lab-4-2-2}
		\end{figure}

	\end{section}

	\begin{section}{Выводы}
		Была изучена аппаратная реализация операции битового сдвига числа.
		В отличие от программной реализации, где при сдвиге выполняются последовательные действия, в аппаратной необходимо заранее рассмотреть все состояния и переходы между ними, синтезировав последовательностный автомат.
	\end{section}
\end{document}
